%\\chapter{Experiment and Result}
%\brief of experiment and result.
%\\section{Experiment}
%\Please tell how the experiment conducted from method.
%\
%\\section{Result}
%\Please provide the result of experiment

\chapter{Metodologi Penelitian}

\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Penelitian ini menggunakan metodologi penelitian kualitatif yaitu suatu proses penelitian dan pemahaman yang bersifat fleksibel dan berubah-rubah sesuai dengan kondisi lapangan serta bersifat deskriptif. Algoritma \textit{Floyd-Warshall} dan metode \textit{Incremental} sangatlah cocok untuk topik tugas akhir ini, keduanya memiliki kemampuan beradaptasi pada perubahan – perubahan pada saat melakukan analisis sistem dan perancangan sistem. Keduanya juga dapat juga digunakan dalam penelitian mengenai sistem yang akan dibangun. 

Pada Penelitian ini penulis menerapkan algoritma \textit{Floyd-Warshall} pada penentuan rute terpendek dan metode \textit{Incremental} untuk pengembangan aplikasi. Untuk menyelesaikan masalah tersebut perlu diterapkannya sebuah metodologi penelitian, yaitu sebagai berikut:

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=15cm,height=10cm]
{figures/Metode_Penelitian.png}}
\caption{Diagram Alur Metode Penelitian Kualitatif\cite{untung2016metode}}
\label{metodologii}
\end{figure}

\section{Tahapan – Tahapan Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\subsection{Identifikasi Masalah}

Pada tahap ini penulis akan mengidentifikasi permasalahan yang terjadi pada sistem manajemen transportasi yang selanjutnya akan menjadi judul penelitian penulis. Penulis akan merumuskan masalah yang akan diteliti sehingga masalah yang akan dibahas menjadi lebih mudah dalam penentuan metode yang akan digunakan. Adapun keluaran dari tahap ini adalah:
\begin{enumerate}
\item Rumusan Masalah\\
Rumusan masalah telah dijelaskan pada bab I bagian 1.1 yaitu penulis menemukan bahwa tingkat keterlambatan dalam pendistribusian kantong pos dari lokasi awal ke lokasi tujuan masih cukup besar. Maka dibutuhkan algoritma \textit{Floyd-Warshall} untuk menentukan rute terpedek pada rute sekunder. Sehingga dengan data yang akurat dapat mengurangi tingkat keterlambatan dalam proses pendistribusian barang.
\item Ruang Lingkup\\
Pada bab I bagian 1.4 telah dijelaskan bahwa pada penelitian ini
penulis hanya membahas analisis rute terpendek pada rute sekunder dengan menggunakan algoritma \textit{Floyd-Warshall} untuk menentukan rute terpendek pada pendsitribusian barang di PT. Pos Logistik Indonesia.
\item Metodologi Penelitian\\
Untuk menentukan metodologi yang akan digunakan dalam
penelitian perlu dilakukan identifikasi masalah terlebih dahulu. Hal
tersebut perlu dilakukan agar kebutuhan analis dapat diketahui dengan
pasti sehingga metodologi yang digunakan adalah metodologi yang
benar-benar tepat digunakan dalam menentukan rute terpendek pada pendistribusian barang.
\end{enumerate}

\subsection{Penentuan Tujuan Dari Penelitian}
Pada tahap ini penulis akan menentukan tujuan dan manfaat dari
dilakukannya penelitian ini. Adapun keluaran dari tahap ini adalah:
\begin{enumerate}
\item Tujuan dan Manfaat Penelitian\\
Tujuan dan manfaat untuk merancang suatu rute terpendek menggukanan algoritma \textit{Floyd-Warshall} pada jalur pendistribusian kantong pos pada PT. Pos Logistik, sehingga dapat mengoptimalkan jarak tempuh perusahaan dalam melakukan proses pendistribusian kantong pos menuju lokasi yang menjadi tujuan. Dengan adanya penelitian ini juga diharapkan mampu mengatasi permasalahan dalam keterlambatan pendistribusian barang.
\end{enumerate}

\subsection{Pengumpulan Data}
\begin{enumerate}
\item Data Primer\\
Data primer didapat dari bagian Postal di PT. Pos Logistik Indonesia dengan melakukan wawancara dan mengambil data yang sesuai dan dibutuhkan dengan permasalahan untuk mendukung penelitian penulis. 
\item Data Sekunder\\
Pengumpulan data sekunder merupakan tahapan dalam mengumpulkan data lokasi-lokasi yang menjadi tujuan dalam proses pendistribusian barang di PT. Pos Logistik Indonesia, untuk mendapatkan jarak jalan antar lokasi awal ke lokasi tujuan, dan menentukan jarak setiap titik jaringan menggunakan \textit{Mapbox}. 
Data sekunder juga bersumber dari beberapa literatur seperti buku-buku dan jurnal-jurnal penelitian. Penulis mengambil data sekunder sebagai referensi yang sesuai dengan tujuan penelitian yang dibahas untuk memudahkan penelitian ini. Data sekunder digunakan membantu penulis mendapatkan informasi tentang topik yang sama dari penelitian sebelumnya.
\item Wawancara\\
Wawancara dilakukan dengan proses tanya jawab dengan bagian Postal untuk mengetahui informasi rute dan informasi mengenai \textit{transportation management system}, dan kemudian mengidentifikasi masalah agar memberikan solusi yang lebih baik. 
\item Studi Pustaka\\
Studi Pustaka sebagai dasar bagi penulis untuk memperoleh referensi yaitu mengenai teori-teori yang berkaitan dengan permasalahan yang ada dan bersumber dari buku-buku literatur. Berdasarkan hasil studi pustaka yang telah dilakukan penulis, ditemukan beberapa alternatif solusi pemecahan masalah berkaitan dengan sistem manajemen transportasi.
\end{enumerate}

\subsection{Penerapan Metode}
\subsubsection{Algoritma \textit{Floyd-Warshall}}
Pada tahap ini akan didapatkan hasil perhitungan algoritma \textit{Floyd-Warshall} yang berupa rute terpendek yang dapat dilalui dalam pendistrbusian barang. Untuk mencari lintasan terpendek menggunakan algoritma \textit{Floyd-Warshall} sebagai berikut:\\
\begin{center}
Untuk k = 1 hingga n, lakukan :\\
Untuk i = 1 hingga n, lakukan :\\
Untuk j = 1 hingga n, lakukan :\\
Jika W[i,j] \verb|>| W[i,k] + W[k,j] maka tukar W[i,j] dengan W[i,k] + W[k,j].\\
\end{center}

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=0.25\textwidth]
  {figures/Flowchart_Warshall.png}}
  \caption{\textit{Flowchart} algoritma \textit{Floyd-Warshall}}
  \end{figure}
  
Keterangan :
\begin{enumerate}
\item W = Matriks 
\item i = Kolom 
\item j = Baris 
\item n = Jumlah titik/ vertex 
\item k = Perulangan ke-n
\end{enumerate}

Dan untuk menghitung waktu tempuh dari jarak yang diperoleh dari perhitungan algoritma \textit{Floyd-Warshall} menggunakan rumus sebagai berikut :
\begin{verbatim}
    Waktu Tempuh = (Jumlah jarak / Kecepatan rata-rata) x 60 menit
\end{verbatim}

Hasil evaluasi ini menghasilkan solusi dan penyelesaian terhadap masalah yang ditemukan dalam penelitian serta hasil pengujian berupa hasil perhitungan algoritma \textit{Floyd-Warshall}. Hasil perhitungan ini nantinya akan menampilkan hasil akhir penelitian yaitu berupa rute terpendek dalam proses pendistribusian barang menuju lokasi tujuan beserta waktu tempuh dari hasil rute yang didapatkan. 

\subsubsection{Metode \textit{Incremental}}
\textit{Incremental} model ini mempunyai 5 tahapan yaitu \textit{Communication, Planning, Modelling} (\textit{analysis} dan \textit{design}), \textit{Construction} (\textit{code} dan \textit{test}), \textit{Deployment} (\textit{delivery} dan \textit{feedback}).
Tahap awal yang harus dilakukan dalam melaksanakan metode \textit{incremental} yaitu:

\begin{figure}[ht]
\centerline{\includegraphics[width=15cm,height=6cm]
{figures/Incremental.png}}
\caption{Metode \textit{Incremental}}
\label{metode_incrementall}
\end{figure}

\textit{Increment} \#1
\begin{enumerate}
\item \textit{Communication}\\
Melakukan diskusi dan wawancara langsung dengan divisi postal tentang kebutuhan dan kegunaan aplikasi pencarian rute terpendek. Wawancara tersebut dilakukan pada awal bulan Januari bertempat di PT Pos Logistik Indonesia.
\item \textit{Planning} \\
Membuat rencana kerja sesuai dengan waktu yang telah ditentukan pihak Politeknik Pos Indonesia dan perusahaan untuk menyelesaikan aplikasi penentuan rute terpendek berbasis web.
\item \textit{Modelling (Analysis, Design)}
    \begin{enumerate}
    \item Analisis sistem, meliputi analisis penentuan rute terpendek, permasalahan pada aplikasi, serta pemecahan masalah yang telah disetujui berdasarkan hasil wawancara, yaitu:
        \begin{enumerate}
            \item Menampilkan halaman kantor.
            \item Menampilkan halaman \textit{vertex}.
            \item Menampilkan halaman \textit{graph}.
            \item Menampilkan halaman \textit{user}.
            \item Menampilkan halaman pencarian rute terpendek.
        \end{enumerate}
    \item Desain Sistem, meliputi desain arsitektur yaitu \textit{flowmap}, UML, dan desain antarmuka (UI).
    \end{enumerate}
\item \textit{Construction (Code, Test)}
    \begin{enumerate}
        \item Pengkodean dengan bahasa pemrograman web PHP, \textit{Javascript} dan menggunakan \textit{framework Codeigniter}.
        \item Pengujian, dilakukan pengujian \textit{Automated testing} menggunakan \textit{Selenium}.
    \end{enumerate}
\item \textit{Deployment (Delivery, Feedback)}\\
Setelah dites, maka aplikasi penentuan rute terpendek berbasis web dapat diserahkan (\textit{delivery}) kepada pihak perusahaan untuk dapat langsung digunakan, dan umpan balik (\textit{feedback}) dari perusahaan.
Produk inti (awal) digunakan oleh klien (atau mengalami evaluasi rinci). Sebagai akibat dari penggunaan dan atau evaluasi, rencana dikembangkan untuk peningkatan selanjutnya.
Jika produk inti aplikasi diterima dengan baik, maka fitur tambahan (jika diperlukan) dapat ditambahkan untuk mengimplementasikan aplikasi berikutnya, yaitu dengan memberi kode \textit{Increment} \#2 dan seterusnya. Selain itu, kenaikan penambahan fitur dapat direncanakan untuk mengelola risiko teknis.
\end{enumerate}

\subsection{Kesimpulan dan Saran}
Pada tahap ini merupakan proses akhir dalam tahapan metodologi penelitian. Penulis akan mengambil kesimpulan dan memberi saran terhadap solusi dan penyelesaian untuk masalah yang ditemukan dalam penelitian. Tahap ini akan menghasilkan \textit{output} berupa hasil penelitian dalam bentuk kesimpulan sebagai jawaban dari permasalahan yang ditemukan dalam penelitian dan saran untuk perbaikan serta pengembangan pada penelitian selanjutnya.